# O governo ficará sem espaço fiscal (ou dinheiro) se gastar mais
Políticos conservadores e comentaristas econômicos frequentemente afirmam que o governo ficará sem dinheiro se não restringir os gastos. Eles tentam dar autoridade a essa afirmação apelando para nossa intuição e experiência, por meio da analogia do orçamento familiar, para afirmar que os governos, assim como as famílias, precisam viver de acordo com seus meios. Essa analogia ressoa fortemente com os eleitores porque é facilmente identificável: intuitivamente entendemos que, como indivíduos, não podemos viver além de nossas possibilidades indefinidamente. Um governo emissor de moeda não tem restrições financeiras intrínsecas.

O governo nunca ficará sem dinheiro para construir um hospital ou pagar a profissionais de saúde, mas os materiais para construir as instalações e os trabalhadores qualificados para operá-las podem não estar disponíveis. O espaço fiscal é, portanto, mais precisamente definido como os bens e serviços reais disponíveis para venda na moeda de emissão. Esses são os 'meios' disponíveis para o governo cumprir sua carta socioeconômica. O governo emissor de moeda sempre pode comprar o que quer que esteja à venda em sua própria moeda. Essa falácia também está relacionada às alegações da população intergeracional (em envelhecimento) de que os sistemas de aposentadoria e saúde serão insustentáveis no futuro. Não há restrições financeiras para impedir que um governo emissor de moeda forneça cuidados de saúde e/ou pensões de primeira classe no futuro. O desafio do aumento das taxas de dependência será se o crescimento da produtividade garante que haja bens e serviços reais adequados disponíveis para manter o crescimento dos padrões de vida com menos trabalhadores disponíveis. Estas não são restrições financeiras.

Outra afirmação relacionada é que o emissor soberano de moeda está em risco de inadimplência se o índice da dívida pública subir acima de algum limite (frequentemente interpretado como 80 por cento). Contanto que o governo apenas emita dívida em sua própria moeda e não forneça garantias sobre a conversibilidade em outra moeda, o risco de inadimplência é zero. O espaço fiscal não é definido em termos de alguns índices financeiros dados (como o índice da dívida pública). O espaço fiscal refere-se à extensão dos recursos reais disponíveis que o governo é capaz de utilizar na execução de seu programa socioeconômico. Não há risco de inadimplência para dívida emitida por um governo em sua própria moeda.
